


\chapter{Teoriaa}\label{teor}

\section{Perusmääritelmiä}
% TODO: Tähän viittaus luentomonisteeseen
Määritellään ensiksi todennäköisyys. \cite{piiroinen_stokastiset_nodate, durrett_2010}

\begin{maar}
	Olkoot $\Omega$ mielivaltainen epätyhjä joukko. \emph{$\sigma$-algebra} perusjoukolla $\Omega$ on sen osajoukkojen joukkoperhe $\mathcal{F}$, joka toteuttaa ehdot:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset\in\mathcal{F}$
		\item jos $A\in\mathcal{F},\ niin\ A^c \in\mathcal{F}$
		\item jos $A_k\in\mathcal{F},\ kaikilla\ k\in K$, missä $K$ on numeroituva joukko, niin $\bigcup_{k\in K} A_k \in \mathcal{F}$
	\end{enumerate}
\end{maar}

\begin{maar}
	Olkoot $\mathcal{A}$ $\sigma$-algebra joukolla $X$. Pari $(X, \mathcal{A})$ on \emph{mitallinen avaruus}.
\end{maar}

\begin{maar}
	\emph{Kolmogorovin aksioomat:} Olkoot $(\Omega, \mathcal{F})$ mitallinen avaruus.
	Kuvaus \pr\ liittää kuhunkin \emph{tapahtumaan} $A$ \textit{todennäköisyyden}. Se on kuvaus $\pr: \mathcal{F} \mapsto  \R $  ja sille pätee:
	\begin{enumerate}
		\item $\pr(A) \geq 0 \quad \forall A \in \mathcal{F}$
		\item $\pr(\Omega)=1$
		\item Jos $(A_k)_{k\in\N}$ ovat erillisiä tapahtumia, niin 
		\begin{displaymath}
			\pr(\bigcup_{k\in\N} A_k) = \sum_{k\in\N}\pr(A_k)
		\end{displaymath}
	\end{enumerate}
	Kuvausta $\pr$ kutsutaan \emph{todennäköisyysmitaksi}.
\end{maar}

\begin{maar}
	Kolmikkoa $(\Omega, \mathcal{F}, \pr )$ kutsutaan \textit{todennäköisyysavaruudeksi}.
\end{maar}

\begin{maar}
	\textit{Satunnaismuuttuja} $X$ on (lähes) mielivaltainen kuvaus $X:\Omega\rightarrow S$, jossa $S$ on \textit{tilajoukko}. 
\end{maar}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Tässä Markovin ketjuista   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%TODO: lähteete selosta edessä. MC kirja, piiroinen moniste ja comp. stat. moniste

\section{Markovin ketjut}\label{kappale: mc}

Esitellään ensiksi joitain perusasioita Markovin ketjuista, sillä ne eivät kuulu sellaisenaan opetussuunnitelmaan. Aloitetaan määrittelemällä stokastinen prosessi.\cite{piiroinen_stokastiset_nodate}

\begin{maar}
	Jono $(X_n:n=1,2,3,...)$ satunnaismuuttujia on diskreettiaikainen \textit{stokastinen prosessi}.
\end{maar}

\begin{merk}
	Merkitään stokastista prosessia merkinnällä $( X_n )$
\end{merk}

Esitetään nyt \textit{Markovin ehto} diskreetille tilajoukolle määritelmässä \ref{markovin-ehto-d}, ja laajennetaan se jatkuvalle tilajoukolle määritelmässä \ref{markov-maar-c}. \cite{monte_carlo_book} Määritellään kuitenkin ensin siirtymäydin, eli jakauma, joka määrittelee tilojen välisten siirtymien todennäköisyydet.  \cite[s.~180]{klenke2013probability}

\begin{maar}
	Olkoot $(S,\mathcal{S})$ ja $(Y, \mathcal{Y})$ mitallisia avaruuksia. \emph{Siirtymäydin} on funktio $T:S\times \mathcal{Y} \rightarrow [0, \infty[$, jolle pätee
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall s \in S: A \mapsto T(s,A)$ on todennäköisyysmitta
		\item $\forall A \in \mathcal{Y}: s \mapsto T(s,A)$ on mitallinen
	\end{enumerate}
	Diskreetissä tapauksessa siirtymäydintä kutsutaan \textit{siirtymämatriisiksi}, joka on 
	\begin{equation}
		p_{ij} = \pr(X_n = i | X_{n-1} = j), \:\forall i,j \in S
	\end{equation}
	Jatkuvassa tapauksessa ydin kuvaa ehdollista todennäköisyyttä $P(X_{n+1} \in A|X_n = x) = \int_A T(x,x')dx'$. Tälle pätee, että 
	\begin{equation}\label{siirt-tiheys}
		\int_S T(x,x')dx' = 1
	\end{equation}
\end{maar}

\begin{maar}\label{markovin-ehto-d}
	Stokastinen prosessi $(X_n)$ on \textit{Markovin ketju} diskreetissä tilajoukossa, jos kaikilla alkuhetkillä $m,n$ ja tiloilla $i,j\in S$ on voimassa
	\begin{equation}\label{markov-property}
		\begin{split}
			&\pr(X_{n+1}=j|X_0=i_0,X_1=i_1,...,X_{n-1}=i_{n-1},X_n=i) \\
		 &= \pr(X_{n+1}=j|X_n=i) 
		\end{split}
	\end{equation}
	ja \textit{siirtymätodennäköisyyksille} on voimassa 
	\begin{equation}\label{stationary}
		p_{ij}=\pr(X_{n+1}=j|X_n=i)=\pr(X_{m+1}=j|X_m=i)
	\end{equation}
	Yhtälöä \ref{markov-property} kutsutaan \textit{Markovin-ehdoksi} ja yhtälöä \ref{stationary} taas kutsutaan \textit{stationarisuusehdoksi}, mikä tarkoittaa, 
	että siirtymätodennäköisyys tilojen $i\ \text{ja}\ j$ välillä ei riipu ajasta $m\ \text{ja}\ n$, vaan pelkästään tiloista $i\ \text{ja}\ j$.
\end{maar}

\begin{maar}\label{markov-maar-c}
	Stokastinen prosessi $(X_n)$ on \textit{Markovin ketju} jatkuvassa tilajoukossa, jos kaikilla alkuhetkillä $n$, $X_n$:n ehdolliselle jakaumalle pätee
	\begin{equation}
		\pr(X_{n+1} \in A | X_n=x_{n},...,X_0=x_0) = \pr(X_{n+1}\in A | X_n=x_{n})
	\end{equation}
\end{maar}

\begin{maar}
	Satunnaismuuttujan $X_0$ jakaumaa kutsutaan \textit{alkujakaumaksi}. 
\end{maar}

MCMC-menetelmien kannalta keskeinen ominaisuus Markovin ketjulle on sen tasapainojakauma (eng. \textit{invariant distribution}). Siihen perustuu idea ko. menetelmän takana. Esitetään seuraavaksi tämä ominaisuus, sekä määritellään toinen ominaisuus, \textit{kääntyvä Markovin ketju}, esittämällä ns. \textit{detailed balance}-yhtälö, jota tarvitaan Metropolis-Hastingsin -algoritmin tasapainojakauman olemassaolon osoittamiseen. 

\begin{maar}
	Todennäköisyysjakauma $\pi=(\pi_i)_{i\in S}$ on diskreetin tilajoukon Markovin ketjun $(X_n)$ tasapainojakauma, jos 
	\begin{equation}\label{stationary-dist}
		\sum_{i\in S} \pi_i p_{ij}=\pi_j, \forall j\in S
	\end{equation}
	Yhtälö \ref{stationary-dist} voidaan kirjoittaa myös muotoon 
	\begin{equation}\label{stationary-dist2}
		\pi^T\pr= \pi^T
	\end{equation}
	
	Jakauma $\pi$ on jatkuvan tilajoukon Markovin ketjun $( X_n )$ tasapainojakauma jos 
	\begin{equation}
		\pi(y) = \int_S \pi(x) T(x,y) dx
	\end{equation}
\end{maar}

\begin{maar}\label{kaant-disk}
	Markovin ketju on \textit{kääntyvä}, jos löytyy sellainen todennäköisyysjakauma $\lambda=(\lambda_i)_{i\in S}$, että 
	\begin{equation}
		\lambda_ip_{ij}= \lambda_jp_{ji},\forall i,j\in S
	\end{equation}
\end{maar}

\begin{maar}\label{kaant-jatk}
	Markovin ketju jatkuvassa tilajoukossa $S$ on kääntyvä, jos on olemassa sellainen todennäköisyys tiheys $\pi(x)$ joukossa $S$, että
	\begin{equation}
		\pi(x)T(x,y)=\pi(y)T(y,x), \forall x,y\in S
	\end{equation}
\end{maar}

Kääntyvällä Markovin ketjulla on sellainen mukava ominaisuus, että ketjun kääntyvyys on riittävä ehto tasapainojakauman olemassa ololle. Osoitamme tämän seuraavaksi.

\begin{lause}
	Jos Markovin ketju on kääntyvä, niin $\lambda=\pi$ on sen tasapainojakauma.
\end{lause}
\begin{proof}
	\begin{equation*}
		\sum_{i\in S} \lambda_i p_{ij} = \sum_{i\in S} \lambda_j p_{ji} = \lambda_j \sum_{i\in S} p_{ij} = \lambda_j
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{lause}
	Jos Markovin ketju $(X_n)$ on kääntyvä ja tilajoukko $S$ on jatkuva, niin $\pi$ on sen tasapainojakauma.
\end{lause}

\begin{proof}
	Yhtälön \ref{siirt-tiheys} mukaan $\int_S T(y,x)dx = 1$, joten
	\begin{equation}
		\int_S \pi(x) T(x,y) dx = \int_S \pi(y) T(y,x) dx = \pi(y)\int_S T(y,x) dx = \pi(y)
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{esim}
	Pohditaan lyhyttä esimerkkiä, jossa tilajoukko on $S=\{"sataa", "paistaa"\}$. Määritellään siirtymätodennäköisyydet siirtymämatriisilla
	\begin{displaymath}
		\pr ^{(1)}=  
		\begin{pmatrix}
			0.7 & 0.3 \\
			0.2 & 0.8
		\end{pmatrix}
	\end{displaymath}
	Tämä voidaan visualisoida kuvan \ref{mc-esimerkki1} mukaisesti.
	\begin{figure}[h!]
	\label{mc-esimerkki1}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]

		\node[state](s){Paistaa};
    	\node[state, right of=s](r){Sataa};
		\draw[every loop]
            (s) edge[bend left] node {0.2} (r)
            (r) edge[bend left] node {0.3} (s)
            (r) edge[loop right] node {0.7} (r)
            (s) edge[loop left] node {0.8} (s);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Yksinkertainen esimerrki Markovin ketjusta]{Esimerkki \ref{mc-esimerkki1}}
	\end{center}
	\end{figure}
	Yhtälö \ref{stationary-dist2} implikoi, että jakauma $\pi$ on siirtymämatriisin $\pr$ vasen ominaisvektori ($\pi^T\pr=\lambda\pi^T$, jossa $\lambda=1$). Tämä voidaan ratkaista numeerisesti, ja ratkaisu on $\pi^T=(0.4, 0.6)$. Helposti nyt nähdään, että \ref{stationary-dist2} pätee.
\end{esim}

Seuraavaksi esitellään lyhyeksi \textit{syklinen siirtymäydin}, ja osoitetaan tulos, jota tarvitsemme Gibbsin otanta-algoritmin tasapainojakauman todistuksen yhteydessä.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TODO: määrittele tarkemmin syklinen diks ja cont. 
\begin{maar}
	Markovin ketjuissa voimme myös tietyin ehdoin yhdistää siirtymätiheyksiä. Tällöin puhutaan syklisistä siirtymätiheyksistä. 
	Diskreetissä tilanteessa siirtymätodennäköisyys
	\begin{equation}
		T_1...T_d
	\end{equation}
	voidaan määritellä matriisitulona $P_1P_2...P_d$. Jatkuvassa tapauksessa taas määritellään, että $T_c=T_1...T_d$ on syklinen, jos
	\begin{equation}
		T_c(x,y) = \int_S T_1(x,z_1)T_2(z_1,z_2)...T_d(z_{d-1},y)dz_1...z_{d-1}
	\end{equation}
\end{maar}

\begin{lause}\label{cyclic-kernel}
	Jos tilajoukko $S$ on diskreetti ja $\pi^T$ on tasapainojakauma kaikille siirtymämatriiseille $\pr_1,...,\pr_d$, niin se on tasapainojakauma siirtymämatriisille $\pr = \pr_1...\pr_d$.
\end{lause}
% TODO: todista jatkuva tapaus. Fubinin teoreema.
\begin{proof}
	\begin{equation*}
		\pi^T \pr = \pi^T \pr_1...\pr_d = \pi^T \pr_2...\pr_d = ... = \pi^T \pr_d = \pi^T
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{lause}\label{cyclic-kernel-jatkuva}
	Jos tilajoukko $S$ on jatkuva ja $\pi$ on tasapainojakauma kaikille siirtymätiheyksille $T_1,..,T_d$, niin se on tasapainojakauma siirtymätiheydelle $T_c=T_1...T_d$
\end{lause}

\begin{proof}
	\begin{equation}
		\begin{split}
			\int_S \pi(x) T_c(x,y)dx &= \int_S \pi(x) \int_ST_1(x,z_1)T_2(z_1,z_2)...T_d(z_{d-1},y)dz_1...z_{d-1}dx \\
			&= \int_S T_2(z_1,z_2)...T_d(z_{d-1},y) \underbrace{\int_S \pi(x) T_1(x,z_1)dx}_{\pi(z_1)} dz_1...z_{d-1}\\
			&= \int_S T_3(z_2,z_3)...T_d(z_{d-1},y) \underbrace{\int_S \pi(z_1)T_2(z_1,z_2)dz_1}_{\pi(z_2)} dz_2...d_{d-1} \\
			& \vdots \\
			&= \int_S \pi(z_{d-1})T_d(z_{d-1},y)dz_{d-1} \\
			&= \pi(y)
		\end{split}
	\end{equation}
\end{proof}


Käydään vielä nopeasti läpi muutama ominaisuus, joita tarvitaan kun haluamme osoittaa kappaleessa 3 algoritmiemme toimivan. \cite{monte_carlo_book, koistinen_computational_2009}

\begin{maar}
	Markovin ketju $(X_n)$, siirtymäytimellä $T(x,y)$ on \textit{pelkistymätön} jos kaikilla $A \in \mathcal{T}$, joilla $\pr(A)>0$, on olemassa sellainen $n$, että $T^n(x, A)>0$ kaikilla $x\in S$
\end{maar} 

Käytännössä pelkistymättömyys tarkoittaa siis sitä, että jokaisesta tilajoukon kolkasta on mahdollista päästä jokaiseen muuhun pisteeseen avaruutta, eli ketju ei voi jäädä jumiin johonkin alueelle.

\begin{maar}
	Markovin ketju $(X_n)$ on \textit{palautuva} jos
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item ketju $(X_n)$ on pelkistymätön ja
		\item kaikilla $A\in \mathcal{T}$, joilla $\pr(A)>0$, $\mathbb{E}_x [\eta_A]=\infty$ kaikilla $x\in A$
	\end{enumerate}
	Missä $\eta_A$ on käyntien määrä joukossa $A$.
\end{maar}

Palautuvalla ketju tarkoittaa sitä, että ketju palaa alueelle, jossa se on jo käynyt. Palautumista vahvempi ominaisuus on \textit{Harris}-palautuvuus.

\begin{maar}
	Joukko $A$ on Harris palautuva, jos $\pr_x(\eta_A =\infty) = 1$ kaikilla $x\in A$. Markovin ketju $(X_n)$ on Harris palautuva jos $(X_n)$ on pelkistymätön, ja jokainen joukko $A$, jolla $\pr(A)>0$, on Harris palautuva.
\end{maar}

\begin{maar}
	Markovin ketju $(X_n)$ on jaksollinen, jos on olemassa erilliset osajoukot $A_1, A_2,...,A_d \subset S, d > 1$, että 
	\begin{equation}
		T(x, A_{i+1}) = 1 , \: \forall \in A_i, \: i=1,...,d-1
	\end{equation}
	ja 
	\begin{equation}
		T(x,A_1)=1, \: i = d
	\end{equation}
	Jos ketju ei ole jaksollinen, se on \textit{jaksoton}.
\end{maar}

Määritellään sitten viekä ergodisuus, joka on tärkeä ominaisuus Markovin ketjun tasapainojakauman olemassaolon kannalta.

\begin{maar}
	Markovin ketju $(X_n)$ on ergodinen, jos se on pelkistymätön, jaksoton ja Harris-palautuva.
\end{maar}

Ergodisuus on MCMC-menetelmien kannalta tärkeä ominaisuus, sillä se takaa Markovin ketjun $(X_n)$ konvergoitumisen yksikäsitteisen tasapainojakaumaansa mistä tahansa tilajoukon $S$ pisteestä. Tämän osoittaminen on melko hankalaa ja ylittää reilusti tämän tutkielman laajuuden, joten jätämme sen tekemättä.



